\input{../preamble}

% \teachermode\tagsmode
% \printtrue

\begin{document}

\printtask{
	\setphysstyle{ГЦФО 10}{Кинематика}{\DTMdate{2021-10-06}}
	\libproblem{rayon}{1995-10-5}
	\task{Электропоезд начинает торможение в момент, когда начинает заезжать в
	туннель длиной $L$. Двигаясь равнозамедленно, поезд останавливается в тот
	момент, когда его последний вагон выезжает из туннеля. Известно, что
	пассажир на задней площадке последнего вагона находился в туннеле в $n$~раз
	дольше машиниста. Какова длина состава?}
	\task{Пусть вы находитесь на вращающейся платформе (например, наподобие
	<<колеса смеха>>, имеющегося в некоторых парках отдыха). Платформа со всех
	сторон закрыта, так что окружающие предметы не видны. Вы хотите узнать
	направления вращения платформы. Как это сделать с помощью небольшого
	шарика?}
	\libproblem{kondratyev-uzdin}{1.78}
	\libproblem{okrug}{1992-09-1}
}

\printtask{
	\setphysstyle{ГЦФО 10}{Кинематика 2}{\DTMdate{2021-10-06}}
	\libproblem{rayon}{2008-11-1}
	\taskpic{На горе над выездом из туннеля стоит пушка, которая может стрелять
	под любым углом к горизонту. Скорость вылета снаряда может меняться. Из
	туннеля выезжают машины, двигаясь со скоростью $v_0$. Пушка стреляет по
	машине в тот момент, когда она появляется из туннеля. Подбитые машины
	находятся на промежутке от $x$ до $y$, считая от туннеля (см. рис.).
	Определите, на какой высоте расположена пушка над дорогой, и с какой
	максимальной скоростью могут вылетать снаряды. Считайте, что подбитые машины
	мгновенно останавливаются, и что снаряды попадают именно в те машины, в
	которые целилась пушка.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick] (-1,2) -| (0,0) -- (3,0);
		\filldraw[very thick] (0,0) -- (0,.7) arc (90:180:.2 and .7) -- cycle;
		\draw[thick] (-.15,2) -- (-.3,2.4) coordinate (o) -- ++(-.15,0) --
		(-.6,2);
		\draw[thick] (o) +(120:.04) -- +(32:.4) -- +(30:.4) coordinate (a) --
		+(28:.4) -- +(-60:.04);
		\draw[thick, black!30] (o) +(60:.04) -- +(-28:.4) -- +(-30:.4)
		coordinate (b) -- +(-32:.4) -- +(-120:.04);
		\filldraw[fill=white, thick] (o) circle (.15);
		\draw[dashed] (a) .. controls +(30:1.5) and +(110:.9) .. (2.5,.2);
		\draw[dashed] (b) .. controls +(-30:.6) and +(110:.7) .. (1.2,.2);
		\begin{scope}[shift={(.1,.06)}, scale=.4]
			\filldraw (-.55,-.05) .. controls +(70:.3) and
			+(-180:.2) .. (0,.3)
			 .. controls +(-40:.09) .. (.1,.17)
			 .. controls +(10:.5) and +(70:.1) .. (.6,-.01);
			\filldraw[fill=white, very thin] (-.56,-.05) -- (.62,-.05) arc
			(-90:90:.02) -- (-.56,-.01) arc (90:270:.02);
			\filldraw[fill=white, semithick] (-.3,0) circle (.1);
			\filldraw (-.3,0) circle (.03);
			\filldraw[fill=white, semithick] (.35,0) circle (.1);
			\filldraw (.35,0) circle (.03);
		\end{scope}
		\begin{scope}[shift={(1.2,.06)}, scale=.4]
			\filldraw (-.55,-.05) .. controls +(70:.3) and
			+(-180:.2) .. (0,.3)
			 .. controls +(-40:.09) .. (.1,.17)
			 .. controls +(10:.5) and +(70:.1) .. (.6,-.01);
			\filldraw[fill=white, very thin] (-.56,-.05) -- (.62,-.05) arc
			(-90:90:.02) -- (-.56,-.01) arc (90:270:.02);
			\filldraw[fill=white, semithick] (-.3,0) circle (.1);
			\filldraw (-.3,0) circle (.03);
			\filldraw[fill=white, semithick] (.35,0) circle (.1);
			\filldraw (.35,0) circle (.03);
		\end{scope}
		\begin{scope}[shift={(2.5,.06)}, scale=.4]
			\filldraw (-.55,-.05) .. controls +(70:.3) and
			+(-180:.2) .. (0,.3)
			 .. controls +(-40:.09) .. (.1,.17)
			 .. controls +(10:.5) and +(70:.1) .. (.6,-.01);
			\filldraw[fill=white, very thin] (-.56,-.05) -- (.62,-.05) arc
			(-90:90:.02) -- (-.56,-.01) arc (90:270:.02);
			\filldraw[fill=white, semithick] (-.3,0) circle (.1);
			\filldraw (-.3,0) circle (.03);
			\filldraw[fill=white, semithick] (.35,0) circle (.1);
			\filldraw (.35,0) circle (.03);
		\end{scope}
		\draw (0,0) -- (0,-.7);
		\draw (1.2,0) -- (1.2,-.25);
		\draw (2.5,0) -- (2.5,-.7);
		\draw[<->] (0,-.15) -- (1.2,-.15) node[pos=.5, below=-1pt] {$x$};
		\draw[<->] (0,-.6) -- (2.5,-.6) node[pos=.5, below=-1pt] {$y$};
	\end{tikzpicture}
	}
	\libproblem{moscow(1986-2007)}{4.1}
	\task{По поверхности стоящего неподвижно небольшого школьного глобуса
	радиусом $R = 9 \unit{см}$ бежит маленький таракан с постоянной по модулю
	скоростью $V = 3 \unit{см/с}$. По отношению к разметке глобуса его скорость
	все время направлена на северо-восток. Каково по модулю ускорение таракана в
	тот момент, когда он наступает на кружочек, соответствующий положению
	Санкт-Петербурга ($\varphi = 60^\circ$ северной широты)? Глобус не
	вращается.}
	\libproblem{rayon}{2014-11-1}
}

\end{document}
